\chapter{Classificazione e Designazione degli acciai}\label{chp:ClassAcc}
\section{La normazione}
Per cominciare, è utile osservare come gli enti di normazione descrivono gli acciai.
tra l'altro sono tra i prodotti più normati presenti sul mercato industriale.
Dapprima:
\begin{description}
\item[UNI] sigla che indica una normativa realizzata dall'Ente nazionale di Unificazione.
Ente che norma tutte le attività produttive sul mercato italiano. Inoltre è facente parte del \acs{CEN}. Difatti applica sul suolo italiano tutte le normative date dallo stesso \acs{CEN}.
Non è ammessa la presenza di normative che siano in contrasto con quelle europee.
\item[EN] contraddistingue le norma sviluppate dal \ac{CEN}.
Le normative EN devono essere percepite da tutti gli stati membri dello spazio economico europeo.
Ciò per garantire il libero scambio di prodotti al interno del mercato.
Il EN è composto dai principali enti nazionali di normazione degli stati membri nello spazio economico europeo.
\item[ISO] rappresenta tutte le normative sviluppate dal \ac{ISO}. Possono essere un riferimento applicabile per tutto il mondo. Una nazione può decidere se applicare le norma \acs{ISO} indipendentemente da quanto fatto dal \acs{CEN}.
\end{description} 

Secondo le normative della \acs{CEN} le normative hanno lo scopo di:
\begin{quote}
Stabilire le condizioni tecniche per lo scambio di prodotti e di servizi assicurando il continuo adeguamento allo sviluppo delle tecnologie e dei bisogni del mercato
\end{quote}
con lo scopo di eliminare le barriere commerciali, almeno tra gli stati europei.

Una prima classificazione dei tipi di acciai perché esistono tante classi di materiale.
Dunque si può pensare ad una divisione in base:
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}
\item composizione chimica;
\item processo di fabbricazione;
\item caratteristiche meccanico-fisiche e di impiego;
\columnbreak
\item costituenti strutturali;
\item ecc\dots
\end{itemize}
\end{multicols}

Non a caso sono stati citati i precedenti aspetti, in fatti le normative vanno a coprire gli aspetti stessi, come mostrato nella tabella \ref{tab:NormGen}

\begin{table}
\centering
\caption{Norme di carattere geneale}\label{tab:NormGen}
\begin{tabularx}{\textwidth}{>{\bfseries}lX}
\toprule
UNI EN 10020:2001 & Descrizione e classificazione dei tipi di acciaio\\
UNI EN 10027-1:2016 & Sistemi di designazione degli acciai, \texttt{Designazione alfanumerica}\\
UNI EN 10027-2:2015 & Sistemi di designazione degli acciai, \texttt{Designazione numerica}\\
UNI EN 10025-(1-6):2005 & Prodotti laminati a caldo di acciai per impieghi strutturali\\
UNI EN 10079:2007 & Descrizione dei prodotti di acciaio (forma, dimensioni, aspetto, stato superficiale)\\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

Secondo la norma \texttt{UNI EN 10020:2001}:
\begin{quote}
L'acciaio è un materiale il cui \emph{tenore in massa di Ferro (Fe) è maggiore di quello di ciascuno degli altri elementi} ed il cui \emph{tenore di Carbonio (C) è generalmente minore del $2\%$} e che contiene altri elementi. Un numero limitato di acciai al Cromo (Cr) può avere tenore di carbonio maggiore del $2\%$, ma tale valore del $2\%$ è il tenore limite corrente che separa l'acciaio dalla ghisa.
\end{quote}
Sempre la stessa norma definisce la classificazione principale degli acciai \ref{fig:UNIEN10020:2001}.

\begin{figure}
\usetikzlibrary{trees}
\begin{tikzpicture}[
sibling distance = 10em,
every node/.style={rectangle, rounded corners, draw, align=center,}
]
\node{Acciai}
	child{ node[top color = UnifeLight] {Non legati}
		child{ node[bottom color = UnifeDark!80, white] {di qualità}}
		child{ node[bottom color = UnifeDark!80, white] {speciale}}}
	child{node[top color = UnifeLight] {Inossidabili}}
	child{node[top color = UnifeLight] {Legati}
		child{node[bottom color = UnifeDark!80, white] {di qialità}}
		child{node[bottom color = UnifeDark!80, white] {speciali}}};
\end{tikzpicture}
\caption{Suddivisione acciai in base alla normativa UNI EN 10020:2001}
\label{fig:UNIEN10020:2001}
\end{figure}
Dove:
\begin{itemize}
\item \textcolor{UnifeLight}{$\blacksquare$} è la suddivisione per composizione chimica;
\item \textcolor{UnifeDark!80}{$\blacksquare$} è la suddivisione in base alle caratteristiche meccanico-fisiche della suddivisione chimica.
\end{itemize}
L'appartenenza ad una classe si basa sulla composizione chimica di colata indicata sulla norma di prodotto, prendendo in considerazione il valore minimo.
Vediamo ora come vengono suddivise le categorie in base alla norma.
\begin{description}
\item[Acciai non legati] sono gli acciai per cui \emph{Nessuno dei valori limite, rigorosamente fissati dalla norma (tabella \ref{tab:Prosp1}), è raggiunto dai rispettivi tenori degli elementi in lega} (escluso il C).
\item[Acciai inossidabili] sono acciai contenenti \emph{almeno il $10.5\%$ di Cr e al massimo l'$1.2\%$ di C}.
\item[Acciai legati] sono acciai per i quali \emph{almeno uno dei valori limite è raggiunto dai dai rispettivi tenori degli elementi in lega} (tabella \ref{tab:Prosp1}) a patto che non siano già appartenenti agli inossidabili.
\end{description}

\begin{table}
\centering
\caption{Prospetto I, norma UNI EN 10020:2001}\label{tab:Prosp1}
\begin{tabularx}{0.5\textwidth}{lXl}
\toprule
\textbf{Elemento} &\textbf{Tenore in $\%$ in massa}\\
\midrule
Al & Alluminio & 0.30\\
B & Boro & 0.0008\\
Bi & Bismuto & 0.10\\
Co & Cobalto & 0.30\\
Cr & Cromo & 0.30\\
Cu & Rame & 0.40\\
La & Lantanidi (singolarmente) & 0.10\\
Mn & Manganese & 1.65\\
Mo & Molibdeno & 0.08\\
Nb & Niobio & 0.06\\
Ni & Nichel & 0.30\\
Pb & Piombo & 0.40\\
Se & Selenio & 0.10\\
Si & Silicio & 0.60\\
Te & Tellurio & 0.10\\
Ti & Titanio & 0.05\\
V & Vanadio & 0.10\\
W & Tungsteno & 0.30\\
Zr & Zircronio & 0.05\\
- & Altri & 0.10\\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\subsection{Acciai non legati}
\begin{multicols}{2}[]
\subsubsection{Di Qualità}
Sono acciai per i quali, in genere, sussistono prescrizioni riguardanti caratteristiche specifiche, per esempio: tenacità, grossezza e/o formabilità.
Non sono destinati a trattamenti termici (al più a ricottura e normalizzazione).
\columnbreak
\subsubsection{Speciali}
Sono acciai che presentano, rispetto agli acciai non legati di qualità, una maggiore purezza in particolare nei confronti delle inclusioni non metalliche.
In genere presentano risposta regolare ai \ac{TT}, e nella maggior parte dei casi sono destinati a:
\begin{enumerate}
\item trattamento di bonifica,
\item trattamento di tempra superficiale.
\end{enumerate}
Fanno parte di tale classe gli acciai non legati che rispondono a una o più delle seguenti prescrizioni tutte quelle definizioni che rientrano in \ref{sec:ANLS}. \todo{Aggiungere i riferimenti all'apendice}
\end{multicols}

\subsection{Acciai inossidabili}
Sono suddivise in base a due criteri:
\begin{enumerate}
\item tenore di Nichel:
\begin{itemize}
\item Ni $<2.5\%$
\item Ni $>2.5\%$
\end{itemize}
\item caratteristiche paricolari:
\begin{itemize}
\item resistenza alla corrosione;
\item resistenza all'ossidazione a caldo;
\item resistenza allo scorrimento.
\end{itemize}
\end{enumerate}
\newpage
\subsection{Acciai legati}
\begin{multicols}{2}[]
\subsubsection{di Qualità}
Sono acciai il cui utilizzo è simile agli acciai non legati di qualità, ma che contengono elementi in lega per rispondere ad alcune prescrizioni di impiego.
Non sono, di regola, destinati a trattamento termico di bonifica o ad un tratamento di tempra superficiale.
Ne fanno parte gli acciai definiti in \ref{sec:ALDQ}.
\columnbreak
\subsubsection{Speciali}
Sono acciai , diversi dagli inossidabili, che non rientrano tra le categorie definite per gli acciai legati di qualità caratterizzati da:
\begin{itemize}
\item regolazione precisa della composizione chimica;
\item particolari condizioni di elaborazione e controllo del processo produttivo.
\end{itemize}
Ne fanno parte gli acciai descritti in \ref{sec:ALS}.
\end{multicols}

\section{La norma UNI EN 10027:2016}
La normativa ha lo scopo di designare univocamente gli acciai disponibili in commercio in base a due modalità: designazione alfanumerica (parte 1) e designazione numerica (parte 2).
Inoltre specifica le modalità di nomenclatura degli acciai: specificando le modalità di ottenimento dei nomi per entrambe le parti%
\footnote{Come nominare un acciaio non viene deciso dall'azienda che lo produce. Lo stesso ente ha il compito di nominare gli acciai.}.
Inizieremo dalla prima parte ovvero quella alfanumerica.
\subsection{UNI EN 10027:2016 parte 1}
Nella prima parte della normativa vengono designati gli acciai in base al loro impiego e alle loro caratteristiche meccanico-fisiche.
Alla figura \ref{tab:Simb} è rappresentata la modalità di nomenclatura alfanumerica.

\begin{table}
\centering
\caption{Indicazioni simboli}\label{tab:Simb}
\begin{tabularx}{\textwidth}{p{0.2\textwidth}XXp{0.1\textwidth}}
\toprule
\textbf{W} & \textbf{X} & \textbf{YYY} & \textbf{ZZ}\\
Simbolo iniziale & Simbolo Impiego & Caratteristiche meccanico-fisiche & Altre indicazioni\\
\midrule
\begin{description}
\item[G]: Acciaio per getti 
\item[PM]: metallurgia delle polveri
\end{description}
&
\begin{description}
\item[S] Impieghi strutturali,
\item[P] Impieghi sotto pressione,
\item[E] Costruzioni meccaniche,
\item[D] Formatura a freddo,
\item[B] Cemento armato,
\item[Y] Cemento armato precompresso,
\item[R] Acciaio per rotaie,
\item[M] Acciai magnetici,
\item[\dots]\dots
\end{description}
&
\begin{description}
\item[$R_{s,min}$] in $\left[ \unit{\MPa}\right]$
\item[$R_{m,min}$] in $\left[\unit{\MPa}\right]$
\item[$HBW_{min}$] (adimensionale)
\end{description}
&
Simboli addizionali divisi in due gruppi
\\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

Come si vede dalla tabella \ref{tab:Simb} i vari simboli occupano una posizione ben determinata e specifica.
C'è da considerare una particolarità tra il simbolo d'impiego e il valore della caratteristica meccanico-fisica specificata per tale categoria.
\begin{description}
\item[In generale] viene specificato il valore di snervamento minimo garantito: $R_{s,min}\left[\unit{MPa}\right]$.
\item[Per Y] Viene specificata la tensione minima di rottura: $R_{m,min}\left[\unit{MPa}\right]$
\item[Per M] Viene indicata una proprietà magnetica (descritta dalla normativa).
\item[Per R] La durezza.
\end{description}
Per quanto riguarda le altre indicazioni, anche in questo caso dipende dal impiego del materiale.
Viene riportato un esempio in tabella \ref{tab:ValRes}.

\begin{table}
\centering
\caption{Valori di resilienza}\label{tab:ValRes}
\begin{tabularx}{\textwidth}{XXXX}
\toprule
\multicolumn{4}{c}{Resilienza}\\
\textbf{J} & \textbf{K} & \textbf{L} & \textbf{Temperatura}\\
min $27\unit{\J}$ & min $40\unit{\J}$ & min $60\unit{\J}$ & $\left[\unit{\celsius}\right]$\\
\midrule
JR & KR & LR & 20\\
J0 & K0 & L0 & 0\\
J2 & K2 & L2 & -20\\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

Se consideriamo come esempio l'acciaio $S355J2$, questo sarà:
\todo{\\Costruire un ambiente adatto per evidenziare gli esempi}
\begin{description}
\item[$S$] un acciaio per impieghi strutturali,
\item[$355$] avrà valore minimo di snervamento pari a $R_{s,min} = 355\unit{\MPa}$,
\item[$J2$] valore di resistenza minima a $27\unit{\J}$ ad una temperatura di $-20\unit{\celsius}$.%
\footnote{Il valore di resilienza dipende dalla temperatura di esercizio del materiale in quanto la bassa temperatura tende a cristallizzare il metallo rendendolo più fragile.}
\end{description}
Tra le altre cose il metallo appena visto è uno di quei metalli facente parte della normativa UNI EN 10025-2 ovvero per gli acciai \textit{prodotti laminati a caldo per impieghi strutturali}. Giusto per darne un accenno la normativa è divisa in sei parti:
\begin{enumerate}
\item Condizioni tecniche generali di fornitura
\item Condizioni tecniche di fornitura di acciai non legati per impieghi strutturali
\item Condizioni tecniche di fornitura di acciai per impieghi strutturali saldabili a grano fine allo stato normalizzato/normalizzato laminato
\item Condizioni tecniche di fornitura di acciai per impieghi strutturali saldabili a grano fine ottenuti mediante laminazione termomeccanica
\item Condizioni tecniche di fornitura di acciai per impieghi strutturali con resistenza migliorata alla corrosione atmosferica
\item Condizioni tecniche di fornitura per prodotti piano di acciai per impieghi strutturali ad alto limite di snervamento allo stato bonificato
\end{enumerate}
\todo[inline]{Designazione con normativa precedente.}